［文青］講下震撼你世界觀既科普作品

總結呢兩年睇過最好既科普書：
Jared diamond 既gun steels and germs
睇到三分一開始入狀態 欲罷不能 原來人類歷史可以咁樣研究 頓時覺得以前睇既歷史學書相比之下都係垃圾 no offense
作者其他作品評價唔錯 但未睇唔講住

人類大歷史
應該話一套兩本書 睇完感覺好似睇左十本書咁 個人好多人類社會既問題通晒

自私的基因
通俗生物學傑作 甚至橫跨演化心理學 但要睇最新版本。當中運用演化博奕來解釋生物世界既進程好震撼。睇完你唔會覺得純粹係生物學咁簡單 直程係商業/經濟世界 社會運作既跨學科巨作。好彩無浪費時間大學讀bba

快思慢想
唔洗講 呢本書到依家仲回味緊 直程要背到滚家爛熟為止。睇完終於明白點解自己以前咁on9 點解自己以前中咁多伏 傳聞本書係中情局必讀書。如果將之運用純熟 對人生幫助極大

呢幾本書同時係bill gate同巴菲特 查理蒙格推介既書

其實仲有好多唔錯既作品
但暫時舉出呢幾本好震撼既作品先
拋左磚無玉就算數唔推post

快思慢想睇唔哂
好撚悶

同樣講思考
我鍾意eq

另外人性弱點又係神作
勝在快 簡單

睇完呢兩本書
矛脾氣次數少左九成

btw 蕭生推介完我先睇，佢仲推埋樓主嘅自私的基因

奧修嘅-自由不是放蹤
當然佢出過好多本書
亦都畀人話佢係邪教領袖

但老實講
佢嘅思想真係強

本書都係講政治，自由，抗爭
奧修既 討厭政府 但不服從 不反抗
我覺得係處世一種最好的心態

快思慢想中文版垃撚圾

的確 不過小弟英文差 唯有將就吓

可惜樓主都係番工廠

笑甚麼畜牲 大家都係齒輪

flatland

唔洗吹到快思慢想咁神奇呀...
今年Daniel Kahneman 先認完錯

眾神的植物

lm

推

隔離登開post已沉底
係呢度分享算

Fbi教你讀心術
睇完對心理學認識多左
發現原來人係咁諗野
建議大家都可以睇下，我買哂咁多本

原來呢本買左但一直未睇

點解無人分享睇過既科普書

快思慢想我覺得好低能

y？

自私的基因

歷史來講，經與史：華夏歷史的建構呢本都影響得我幾犀利，搞到我直頭走去追埋斯賓格勒既西方的沒落

被討厭的勇氣
初頭係幾震撼，但係愈去實踐愈覺得係成功論

更新
深奧的簡潔＋隱藏的羅輯＋華爾街的物理學家
三本都有介紹複雜系統
提及金融/經濟背後都有幾個重要數學規律
一直以來有班聰明絕頂既數學家發明描述經濟既數學模型。
雖然好多人話數學模型預測唔準確。但同時，華爾街最好操盤手係一個數學家。而好多物理世界規則被借用到經濟世界。例如有效市場理論，其實源自一位物理學家既天才洞見。例如有一個數學模型，從預測地震，借用去預測股票動蕩，準確度奇高。而08金融危機，多得呢班數學高手唔少 。讀完數學系既朋友好快d轉去金融

除左金融經濟之外。前兩本都有介紹好多社會現象既規律。原來好多社會現象唔係社會科學講到咁簡單。例如演化，歧視，從眾行為，交通擠塞等。好多複雜既系統都有可量化既規律。睇完都大開眼界。遲下再分享。

之前聽賜官講 呢本書直頭影響編劇界

我中意睇房龍d歷史書
不過比較資料性

馮繼華既從甲午到77:日本為甚麼侵華

顛覆左中學教既史觀

Steven pinker所有書

槍炮 病菌 與鋼鐵：人類社會命運

Lm

之前唔知聽邊個講 呢本入面既因素未必對

睇有冇高人補充

Why nation fail 本野有反對意見
但我唔buy

要挑骨頭都挑到
但作者因為博學 比到好廣泛既角度思考歷史疑難
反而係d歷史學者 經濟學者寫既歷史書更令人疑惑

animal farm

流行心理學

槍砲病箘與鋼鐵+1
仲有一本簡化左嘅達爾文進化論，個陣係圖書館借，好細本好簡約，設計好vintage，已經唔記得叫咩名
但係睇完之後睇呢個世界唔同曬

Common Sense - 一本推動美國獨立既書。
所謂科普，其實係指令人有理性思維、並了解呢個世界。所以科普書不限於「科學書」

其實物種起源本身都好好睇

佢既推論過程完美示範點樣應用邏輯同科學方法去分析現象

LM

同國富論呢本書好似
亞當斯密係一個奇才
邏輯論述能力好強 將本來隱藏於社會既運作原理清晰展述

後來知原來佢寫過一本講道德既書（未睇）
排除左神既介入 論述道德只不過係一種自組織產物

後來有人話 根本 達爾文受亞當斯密啟發

人類大歷史真係好撚好睇 樓主可唔可以概括下之後果本人類大命運？

正想講呢本
槍炮係地理決定論
呢本係制度決定論
好多諾得奬者都推呢本

菲利普二世時代的地中海與地中海世界

Lm買書

電的旅程：探索人類駕馭電子的歷史過程
呢本我覺得係寫得幾好
利申:本科電子工程

Steven Levitt Freakonomics 系列
中譯:蘋果橘子經濟學
覺得可以從另一個角度去睇人係點由經濟因素去改變行為

本野將經濟制度重要性推到好高
經濟學者出哂水可以理解
我認同制度都好重要, 但冇佢講得咁極端

廢青留個名

可唔可以講下依堆書大概會係書店咩位見到

lm跟進

高質post留名

自私的基因 作者係一個反宗教狂熱者 同D宗教人仕對質好撚好睇
佢另一作品 盲眼鐘錶匠 都好發人心省

去到今日 大部份人仲以為無神論者即無道德
信宗教即有道德

left hand right hand

God delusion 屌到耶撚啪啪聲

無人想知唔講

想知喎

除去道德問題
richard dawkins 係好多思考邏輯上既野
都好令人深刻

youtube有段佢係反宗教書既發怖會度比人問what if you re wrong
佢果段回應都幾一針見血講出宗教既膚淺

有無關於邏輯既入門書推介

上次睇都唔記得邏輯學有咩好書了

Graham Priest - Logic: A very short introduction
呢本書簡單介紹邏輯學一 d重要嘅概念 同邏輯與一D 著名嘅難題嘅關係

An Introduction to Philosophical Analysis - John Hospers

呢本引導你點分析哲學問題，都係一本經典嘅哲學入門書
但冇講邏輯學嘅野

巴打
聽完animal farm 之外,再睇埋1984
好撚正

見無啦啦討論到哲學
咁我都想問下大家 一齊討論下

你認為精通邏輯對科學研究有無幫助？

你認為咁多人當證偽主義當真理 有無問題？

利申 之前睇好少哲學書 已經放棄左睇

要睇「精通邏輯 」係咩意思

曾經聽過一個係 microsoft 做嘅邏輯學家嘅 talk, 講讀 logic 有咩用
佢認為鑽研邏輯學 最明顯嘅效果係提高左 mathematical literary
我估，呢一點有可能對讀一 d 高度數量化嘅科學有幫助

佢亦都提到搞 computer science 嘅人好多時嘅思考習慣係講求實用，
邏輯學家個思考方法，會比較理論性，
佢曾經叫一個computer science出身嘅下屬去讀 logic,
結果佢下屬讀完之後，比較留意到一D 平時冇思考過嘅抽象問題

留名學野

如果話經驗科學必須有可證偽性，呢一點就難以反駁
我諗你個問題 背後可能係認為，有唔少太強調可證偽性：
有唔少人將可證偽性當成科學嘅必要及充分條件
呢個係 Karl Popper 最後嘅立場，但佢有期唔係咁睇
佢有期亦都強調，即使佢批評好似佛洛依德心理學不可證偽，
但佢意思唔係話，呢個理論本身不可證偽，
而係話個D信奉呢套學說嘅人，面對不利證據個時，
永遠係自圓其說
（事實上，科學哲學有個叫 Duhem Thesis，內容話，任何理論都唔可以單獨地被測試；所以冇任何理論一定係偽科學，只要加入新嘅 auxiliary hypothesis 任何理論都可以測試）

另一方面，有可證偽性，唔一定係科學，
事實上宗教亦都有好多內容係可證偽
但佢地面對不利證據，永遠都唔會放棄個D 講法，
而科學家嘅理論，當有足夠多嘅不利證據，科學界係會放棄果個理論

老老實實
之前學既邏輯學覺得完全無撚用
無論對於自己思考客觀學科還是人文政治
真係諗唔住有乜用。

無追到karl popper 最後立場係點
但對於歸納法睇法真係不敢糾同
事實科學界重用緊好多錯誤理論無放棄
甚至用緊難以證偽既理論來解釋自然世界

用套偽證主義黎觀察世界一切，必然吊打一切學科

I have come to the conclusion that Darwinism is not a testable scientific theory, but a metaphysical research programme—a possible framework for testable scientific theories. [Popper, 1976, p. 168]

聽講popper對此有修正

唔知以下係咪循環論證

點解肯定有原子存在？因為我地已經睇到原子了。但觀察原子既儀器，又係建基於光學理論來製造。因為假設光學理論是正確的，所以確定能夠觀察原子是真實存在的。

後尾先知科學哲學原來又係無乜撚用

首先要區分開，觀察儀器睇到嘅野 同原子
無錯光學理論會預測你係儀容見到一D 野，
而光學理論會話 呢D 係原子

你可以當呢D 儀容內嘅野只係一D observations
而呢 d observations係同光學理論預測嘅野一敢
但唔同嘅科學哲學家 會對由此得出唔同結論
科學實在論者會話 有原子存在
工具論者，唔會咁講
（當然好多科學家都係實在論者，但唔係冇例外
Stanford 嘅 National Accelerator Laboratory 班科學家： “Virtual particles
are a language invented by physicists in order to talk about processes in
terms of the Feynman diagrams" ）

不過實在論者會接受你呢個論證嘅一D 修改版本：
儀器內見到嘅觀察物，係原子 係最好嘅解釋點解有呢D 觀察物
點解係最好嘅解釋，因為光學理論咁講
點解光學理論係岩，因為有果個D 觀察物

而有人會話呢個係循環論證
但有一個科學實在論者叫 Psillos，
佢認為要區分良性循環，同惡性循環論證
（佢個回應都幾複雜下，
簡單講，佢會話 呢個唔係 p, therefore p 咁嘅內容循環論證
呢個係規則循環論證：論證結果想證明嘅解釋／規則／理論，係論證過程中使用，就算係規則循環論證）

你話科學哲學無咩用 原因係咩？

有講啲概念但又真係唔多

邏輯入門應該copi嗰本？

我覺得哩本最好地方係好多練習做
巴打點睇？

邏輯學係研究推理嘅學問，
佢唔會話萬能到，你拎住套工具，可以解答到科學問題，
或者只靠邏輯就可以了解到人文政治思想咁
邏輯只係可以幫你去檢查論證有冇效
但點去運用邏輯去檢查 唔係一D 好容易嘅事
唔係只係學識做邏輯學書本上嘅練習題 就足夠
但用邏輯來分析論證，往往涉及點將自然語言翻譯成邏輯語言
呢一點就要去了解自然語言嘅性質
所以，邏輯學家唔係純粹建立一D 邏輯系統，用下數學分析

我諗你對邏輯學嘅印象，只係好似書本上教嘅邏輯題咁
但事實上外國嘅邏輯學研究所，同人工智能，語言學，認知科學都有好多合作同連繫
可以舉個例
有本書叫 Human Reasoning and Cognitive Science
係一個邏輯學家同心理學家合寫，
心理學界 主流研究 reasoning，都唔理 logic
因為有個叫 Wason selection task，聲稱show到邏輯同人類實際推理係唔相關
而呢本書就分析出， Wason selection task呢個實驗對邏輯嘅認知，
只係 classical logic
但呢一點係過分偏窄
（呢個只係簡化咁講，佢地實際上仲細致分析返個實驗嘅假設）
呢本書，算係顯示 而家最近嘅邏輯學 唔係教科書果隻咁 好似同其他野完全無關係 純粹係一套數理工具

Patrick Hurley本 Concise Introduction to Logic 都好多練習
睇你想學到咩程度，如果想深入學，可以參窄呢個 study guide

論語is the one true one

//無追到karl popper 最後立場係點
但對於歸納法睇法真係不敢糾同
事實科學界重用緊好多錯誤理論無放棄
甚至用緊難以證偽既理論來解釋自然世界

比較同情理解，Popper唔係簡單地認為 一有不利證據，就立刻推翻個理論
Thomas Kuhn 係類似好似你咁批評過 Popper
而 Popper係知道呢D 事實：
‘‘Normal’’ science, in Kuhn’s sense, exists. It is the activity of the
non-revolutionary, or more precisely, not-too-critical professional:
of the science student who accepts the ruling dogma
of the day; who does not wish to challenge it; and who accepts
a new revolutionary theory only if almost everybody else is
ready to accept it—if it becomes fashionable by a kind of bandwagon
effect.

[T]he dogmatic scientist has an important role to play. If we give
in to criticism too easily, we shall never find out where the real
power of our theories lies.

用套偽證主義黎觀察世界一切，必然吊打一切學科//

//I have come to the conclusion that Darwinism is not a testable scientific theory, but a metaphysical research programme—a possible framework for testable scientific theories. [Popper, 1976, p. 168]//

佢呢度應該唔係指 evolution

想問modal logic有冇推介？

睇你本身對數理根底好唔好

Rod Girle, Modal Logics and Philosophy 呢本最淺
如果自問邏輯 數理根底好，可以試：
Melvin Fitting and Richard L. Mendelsohn, First-Order Modal Logic

科你老母臭普

感謝

點解我話科學哲學無用？

等陣貼下好多科學家既意見
有d好過癮，特別係費曼先生既意見

原來科學界都唔重視科學哲學 之前仲傻到覺得好有用。

對於證偽主義：

我認為鬼魂存在 讀心術係真 不過因為科技局限 我現在證明唔到住 但我會在100年後證明比你睇

如果係咁 算唔算偽科學？

畢竟 點樣用證偽主義 真係好大挑戰：

後來知道 原來科學家都唔重視證偽主義，咁點解呢幾年咁多人又重提證偽主義呢？有d唔明白

心理學算唔算科學？演化心理學更加難偽證 所以都係由科學家來爭拗咩叫科學算了 由科學哲學家黎界定就算吧啦

證偽主義好難界定科學同偽科學。
如果不斷修正證偽主義，咁證偽主義究竟有乜實際作用？
如果證偽主義不斷分裂出不同門派，更加難以明白證偽主義有咩用。

「科學界都唔重視科學哲學」 呢個其實咩意思？

當然，一直有唔少出名嘅科學家都踩低科學哲學 （e.g 霍金）
呢個係其中一種理解

但科學哲學家 本身都係科學家 佢地都係科學界嘅一員
現今科學哲學家唔係一堆冇受過科學訓練嘅人
佢地往往係有關學科嘅 phd （或者至少都有 master學位）
譬如研究量子力學哲學詮釋嘅人，往往都係物理學家
（點解 Feynman, 霍金呢 d人隨意講幾句野，踩低科學哲學，就係有道理？
呢堆人其實往往冇去認真了解科學哲學嘅研究）
（老實講 好多聰明嘅人 都好多「意見」 但唔代表個d 意見唔係偏見）

//對於證偽主義：

我認為鬼魂存在 讀心術係真 不過因為科技局限 我現在證明唔到住 但我會在100年後證明比你睇

如果係咁 算唔算偽科學？//

要區分關 可證偽性，同實際上如何證偽
可證偽性係指，原則上可以做實驗去測試個理論
相對論曾經都因為科技局限，唔能夠驗證
但唔代表相對論冇可證偽性

咩鬼魂存在 讀心術係真 你要話呢D 野有可證偽性
就要指出 咩情況下 你會推翻呢D 講法
唔係話凡事歸咎於科技局限 就可以講得通

//畢竟 點樣用證偽主義 真係好大挑戰：

後來知道 原來科學家都唔重視證偽主義，咁點解呢幾年咁多人又重提證偽主義呢？有d唔明白

心理學算唔算科學？演化心理學更加難偽證 所以都係由科學家來爭拗咩叫科學算了 由科學哲學家黎界定就算吧啦

證偽主義好難界定科學同偽科學。
如果不斷修正證偽主義，咁證偽主義究竟有乜實際作用？
如果證偽主義不斷分裂出不同門派，更加難以明白證偽主義有咩用//

你對證偽主義嘅批評係基於 實際上難以偽證
但證偽主義 係講緊falsifiability

證偽主義 只係一個最流行嘅科學哲學
你講到科學哲學 好似得呢樣野
Kuhn已經同 Popper 論戰

其實好多科學哲學家 都唔係研究科學同偽科學嘅區分
仲有好多問題，例如咩叫 law of nature, natural kind係乜
causality 係乜 呢D 都唔係純科學解答到

我諗最主要 你以為科學哲學家唔係科學家
Popper, Kuhn又真係唔算科學家
但以前 logical positivists 都係科學家

去到而家，研究科學哲學 基本上都係科學家來
當然你可能會話佢地唔係頂尖科學家
咁呢個係另一樣野
（不過咁樣講，只係將「頂尖」理解成好似 Newton, Einstein 呢D 提出突破性理論嘅人 先算頂尖）

插演化心理學唔 testable 班人，往往都唔係哲學家

可以參考：

例如有： Noam Chomsky (語言學家），Leda Cosmides（心理學家）

而演化心理學家幫自己個學科辯護，亦都係話呢個理論可以證偽 ：

A 2010 review article by evolutionary psychologists describes how an evolutionary theory may be empirically tested. An hypothesis is made about the evolutionary cause of a psychological phenomenon or phenomena. Then the researcher makes predictions that can be tested. This involves predicting that the evolutionary cause will have caused other effects than the ones already discovered and known. Then these predictions are tested. The authors argue numerous evolutionary theories have been tested in this way and confirmed or falsified.

好難話 testability/falsifability 唔係一個科學界接受嘅準則

falsificationism 被人批評，最主要係好多人將Popper理解成
naive falsificationist/ simple simple falsificationist:
唔考慮現實科學 唔係純粹一有不利證據就放棄理論
唔考慮有 d 理論難以測試

科學界唔會話 因為string theory, evolutionary psychology 呢 d 似乎 test唔到
所以 falsificationism係空中樓閣理論
而係會指責返呢D 科學理論嘅合法性
辯護者亦都要解釋，呢d理論係可以測試，可以推翻

與神對話

不是科學書，不是社會科學書

宗教書，new age書

如果你由耶撚背景，但唔信耶教。因覺得耶撚唔make sense。

但又解唔通，點解會有神蹟、耶教見證，點解有些人祈禱會work，有些人會有宗教及超自然經驗的話，呢本書幫到你。

但呢本書仍不具可證偽性，所以係宗教書。
但具科學的自我修正的慨念。

個人認為係眾多宗教中，比較make sense的。

mark elvin, 我都有呢本野

//但用邏輯來分析論證，往往涉及點將自然語言翻譯成邏輯語言
呢一點就要去了解自然語言嘅性質//

其實界定性質呢一刻, 個運作係點樣? 哲學係點樣解釋

呢個係大學問 冇標準答案
唔同問題會有唔同嘅野要考慮

舉個例子，
一般好似「柏拉圖是哲學家」嘅句子，我地叫做主謂詞語句
係經典（謂詞）邏輯，呢句句子，可以翻譯成 Pa
而 a 指涉柏拉圖，P 係哲學家呢個 set
好簡單，似乎冇咩問題

但係，考慮到「福爾摩斯是偵探」
翻譯成 Db
而 b指涉福爾摩斯，D 係偵探呢個 set
問題係，福爾摩斯唔係一個真實嘅人，
b 如何指涉福爾摩斯？換言之，「福爾摩斯」呢個主詞，如何指涉福爾摩斯？

係呢個問題上，邏輯學唔可以直接幫到我地：
而家個問題唔係，分析符號化左嘅論證是否有效
而家個問題係，係咪應該符號化呢句句句子做 Db

要回答呢個問題，哲學家要去了解，「福爾摩斯」呢個主詞 同 福爾摩斯呢個虛構人物嘅關係係點？更進一步，我地係咪應該假設，虛構人物係某意義上存在？"Truth in fiction" 係咩意思？ 等等問題
呢d 問題都係同自然語言中，我地點使用同 fiction 有關嘅 language 相關

講科普 你又入來傳教 真係屌你老味

乜野叫自我修正呀？
從來冇聽過科學係「自我修正」
順口開河 吹得就吹